{
    "question": "Apa arti bahasa daerah?",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "bahasa daerah yaitu sebuah materi pembelajaran yang bertujuan untuk melestarikan kebudayaan daerah tersebut",
            "attachments": []
        },
        {
            "answer": "bahasa yg lazim dipakai di suatu daerah, bahasa suku bangsa<br>seprti batak, jawa sunda<br><br><br>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "buatlah-sajak-dari-banjir-dengan-bhs-sunda-793",
            "question": "Buatlah sajak dari banjir dengan bhs. sunda",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Seperti dalam sastra Indonesia, dalam sastra Sunda juga sajak adalah merupakan salah satu jenis dari puisi. Di dalam sastra Sunda, puisi dibagi menjadi dua kelompok, yaitu kelompok puisi yang berbentuk cerita dan yang tidak berbentuk cerita. Puisi yang berbentuk cerita adalah seperti pantun Sunda dan wawacan. Sedangkan puisi yang tidak berbentuk cerita adalah seperti mantra, sisindiran, kawih, kakawihan, pupuh dan sajak.<br><br>Jadi, di dalam sastra Sunda, sajak adalah merupakan salah satu jenis puisi yang termasuk dalam kelompok puisiyang tidak berbentuk cerita. Sajak adalah bentuk puisi yang tidak terikat oleh aturan. Sajak tidak terikat oleh aturan seperti yang ada pada pupu. Dalam pupuh, terdapat aturan yang disebut \"guru lagu\" dan \"guru wilangan\". Sajak adalah bentuk puisi yang terikat oleh guru lagu dan guru wilangan.<br><br>Meskipun sajak tidak terikat oleh guru lagu dan guru wilangan, sajak tetap memiliki unsur-unsur yang perlu diperhatikan dalam pembuatannya. Unsur-unsur yang terkandung di dalam suatu sajak adalah tema, suasana, imaji, simbol, irama dan suara, serta gaya bahasa. Di bawah ini adalah contoh sajak dalam bahasa Sunda tentang banjir :<br><br>Banjir<br><br>Baheula mah tara aya banjir<br>naha ayeuna jadi aya banjir<br>baheula mah cai teh sok resep muntang ka leuweung<br>tapi ayeuna cai bet sering ngagupayan ka leuweung.<br><br>Loba leuweung nu di luhur<br>cai ngagupay ka leuweung<br>kiwari cai ngarumpul di kampung<br>ngabanjiran jalma nu aya di kampung.<br><br>Kumaha sangkan cai daek deui muntang ka leuwung<br>sangkan cai resep deukeut deui jeung leuweung<br>sabenerna leuweung oge butuh ku cai<br>ku naon ayeuna cai gugupay ka leuweung.<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "pecakapan-menggunakan-bahasa-krama-dan-ngoko-minimal-10-percakapa-880",
            "question": "Pecakapan menggunakan bahasa krama dan ngoko minimal 10 percakapan",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "ibu; opo kowe ora luwe kok ora ndang mangan-mangan<br>wella ; mboten bu kulo mboten luwe sedanten<br>ibu ; mari muleh sekolah kok ora mangan<br>wella ; nggeh bu,mergo enjing mau kulo ten kantin,tumbas sego bu<br>ibu ; piroan segone ndek sekolahanmu<br>wella ; telung ewu bu<br>ibu ; duwitmu siso opo ora?<br>wella ; siso bu,weneh nopo?<br>ibu ; duwite ndang ditabung<br>wella ; nggeh bu,kulo tabung matursuwon.bu kulo bade turu<br>ibu ; yo nak,ndang turu..",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "contoh-sajak-bahasa-sunda-410",
            "question": "Contoh sajak bahasa sunda?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Sajak adalah merupakan salah satu jenis sastra bentuk puisi yang tidak terikat oleh aturan. Karena sajak tidak terikat oleh aturan, maka sajak sering disebut sebagai sajak bebas. Pupuh, dalam sastra Sunda, adalah bentuk puisi yang terikat oleh aturan. Pupuh atau puisi Sunda, terikat dengan oleh aturan yang disebut guru lagu dan guru wilangan.<br><br>Jadi, dalam sastra Sunda, sajak adalah bentuk puisi yang tidak terikat oleh aturan guru lagu dan guru wilangan. Pada awal kemunculannya, sajak tidak begitu dapat diterima dalam sastra Sunda, karena tidak seperti pupuh yang terikat oleh aturan. Tapi pada akhirnya sajak dapat juga diterima dalam sastra Sunda. Karena sebetulnya dalam sastra Sunda pun sebelumnya sudah dikenal karya sastra bentuk puisi yang tidak terikat dengan aturan, seperti kawih dan kakawihan.<br><br>Meskipun sajak tidak terikat dengan guru lagu dan guru wilangan, sajak tetap merupakan sebuah karya sastra yang memiliki unsur-unsur yang perlu diperhatikan saat pembuatannya. Unsur-unsur yang perlu diperhatikan atau dijadikan pedoman dalam pembuatan sebuah sajak, termasuk dalam pembuatan sajak yang menggunakan bahasa Sunda adalah seperti unsur tema, suasana, imaji, simbol, irama dan suara yang dalam bahasa Sunda disebut \"wirahma jeung purwakanti\", serta gaya bahasa.<br><br>Meskipun demikian, karena sajak adalah merupakan bentuk puisi yang tidak terikat dengan aturan, maka unsur-unsur yang ada tersebut tidak mengikat seperti yang ada pada guru lagu dan guru wilangan. Di bawah ini adalah contoh sajak dalam bahasa Sunda :<br><br>Urang Sunda Jeung Cai<br><br>Urang Sunda kudu deukeut jeung cai<br>Sabab tanah Sunda mah dikuriling ku cai<br>Urang Sunda kudu nyaah ka cai<br>Ulah kalahka musuhan jeung cai<br><br>Cai di wetan jeung di kulon<br>Cai di Ciamis jeung di Cilegon<br>Cai di kidul jeung di kaler<br>Cai di Cianjur jeung di Cikarang<br><br>Tanah Sunda dikuriling ku cai<br>Tanah Sunda dimana-mana subur<br>Tanah Sunda dipikanyaah ku cai<br>Urang Sunda kudu pinuh ku sukur \u00a0<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-bae-kang-perlu-digatekake-nalika-lagi-pidhato-961",
            "question": "Apa\u00a0 bae kang perlu digatekake nalika lagi pidhato ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "sikap, intonasi........ semoga membantu",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "mimik, suara (lantang /tidaknya) intonasi dll",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "ada-yang-tau-ini-jawabannya-apa-gupak-pulut-ora-mangan-getahe-323",
            "question": "Ada yang tau ini jawabannya apa ?\u00a0 gupak pulut ora mangan getahe tegese apa?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "adanya \"gupak pulute ora mangan nangkane\"<br>tegese: melu rekasa nanging ora melu ngrasakake kepenake<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Gupak pulut ora mangan getahe :<span>\u00a0Orang yang bekerja keras, tetapi tidak ikut menikmati hasil kerjanya</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-artinya-kata-di-bawah-ini-a-prapteng-b-telenging-nala-138",
            "question": "Apa artinya kata di bawah ini?\r\na) Prapteng\r\nb) Telenging nala",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "a)\u00a0<br>b) Penglihatan mata",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "gawea-ukara-nganggo-tembung-saroja-1-iguh-pratikel-2-njarah-r-363",
            "question": "Gawea ukara nganggo tembung saroja\u00a0    1. iguh pratikel\r\n2. njarah rayah\r\n3.\u00a0babak bundhas\r\n4. solah bawa\r\n5. setya tuhu",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "bambang iku kudu iguh pratikel<br>dadi uwong kudu njarah rayah<br>roni iku wonge njaluk di jejek nganti babak bundhas lek iso nganto K.O<br>pak sulik wonge\u00a0 solah bawa<br>wong kuwi uripe dodol tahu tapi setya tuhu<br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-arti-dari-mungpang-dipapaler-kuru-katilar-tonggoy-ngada-312",
            "question": "apa arti dari mungpang ,dipapaler ,kuru ,katilar ,tonggoy , ngadaweng ,talajak ,waas ,ngancik ,pahati ,dikisat , telengges ,hakan , laip , ditampik",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "mungpang = menolak/tidak menurut<br>kuru = kurus<br>tonggoy = khusu; /asyik<br>talajak = tingkah laku<br>waas = selalu terkenang<br>hakan = memakan<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "isine-lagu-dolanan-menthog-menthog-145",
            "question": "Isine lagu dolanan \"menthog - menthog\"",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "menthog-menthog tak kandhani\nmung rupamu angisin-isini\nmbok yo ojok ngetok\nana kandhang bae enak-enak ngorong\nora nyambut gawe\nmenthog-menthog mung lakumu \nmegal megol gawe guyu",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "buatkan-cerita-bertema-pasar-berbahasa-jawa-makasih-547",
            "question": "Buatkan cerita bertema \"Pasar:\" berbahasa Jawa :)\r\nmakasih :)",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Pasar<br>\u00a0\u00a0 Wingi Minggu aku lungo neng Pasar Beringharjo.Aku lungo bareng ibu ku.Ak menyang jam wolu\u00a0 seko ngomah.Neng kono ak iso ndelok uwong pada dodol karo wong tuku.<br>\u00a0\u00a0 Neng kono ak wiruh andong,pengamen,wong tuku,wong dodol.Ak tuku werno-werno neng kono yaiku,klambi,jam,kro panganan.<br>maaf kalau nggak sesuai dgn permintaan mu<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}